\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\lstset{showstringspaces=false}
%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{JADE -- Composição de Comportamentos}
\subtitle{Sistemas Multiagentes}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Na apresentação sobre \textbf{Comportamentos} foi apresentado esse importante
 conceito de JADE e dos agentes reativos em geral na criação de agentes.
 \newline\newline
 Os Comportamentos estudados são suficientes para a criação de agentes e
 sistemas multiagentes em geral.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 No entanto, para certas modelagens pode ser interessante desenvolver
 encadeamentos mais complexos de comportamentos.
 \newline\newline
 Para esses casos tem-se a \textbf{Composição de Comportamentos}, conforme será
 apresentado nessa aula.
\end{frame}

\section{Composição de Comportamentos}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\subsection{Conceito}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Conceito}
 Comportamentos em JADE são classes que extendem a classe \texttt{Behaviour} e
 implementam os métodos \texttt{action()} e \texttt{done()}.
 \begin{itemize}
  \item \texttt{action()} -- a tarefa a ser executada;
  \item \texttt{done()} -- a verificação de término do comportamento.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Conceito}
 Apesar de ser possível, fica claro que em termos de gerenciamento não é uma boa
 opção implementar uma tarefa grande e complexa apenas no \texttt{action()} de
 um único comportamento.
 \newline\newline
 Uma abordagem simples e elegante é a \textbf{Composição de Comportamentos}, que
 consiste em criar tarefas complexas a partir da composição de comportamentos
 mais simples.
\end{frame}

\begin{frame}{Conceito}
 Isso é implementado na classe \texttt{CompositeBehaviour}, que é um
 comportamento que consegue alocar vários \textbf{Subcomportamentos}.
 \newline\newline
 Essa classe implementa o \texttt{action()} de uma maneira que a cada chamada
 ela invoca o \texttt{action()} de algum subcomportamento.
 \newline\newline
 A ordem dos \texttt{action()} a serem chamados é implementado nos métodos
 \texttt{scheduleFirst()} e \texttt{scheduleNext()}, que são abstratos na classe
 \texttt{CompositeBehaviour}.
\end{frame}

\begin{frame}{Conceito}
 A plataforma JADE já fornece 3 tipos de composição de comportamentos que podem
 ser utilizados pelo desenvolvedor. Essas composições já implementam os métodos
 providos pelo \texttt{CompositeBehaviour}. Essas composições são:
 \begin{itemize}
  \item SequentialBehaviour;
  \item FSMBehaviour;
  \item ParallelBehaviour.
 \end{itemize}
 Veremo-as a seguir com mais detalhes.
\end{frame}

\subsection{SequentialBehaviour}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{SequentialBehaviour}
 \texttt{SequentialBehaviour} faz a composição de comportamentos a partir de
 uma abordagem puramente sequencial.
 \newline\newline
 Isso significa que, na execução, ele executará o primeiro comportamento
 adicionado e passará para o próximo após o primeiro ter sido executado.
 \newline\newline
 Quando o último subcomportamento tiver sido finalizado,
 \texttt{SequentialBehaviour} terá terminado. Cada comportamento deve ser
 adicionado ao \texttt{SequentialBehaviour} via o método
 \texttt{addSubBehaviour(Behaviour)}.
\end{frame}

\subsection{FSMBehaviour}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{FSMBehaviour}
 O FSM de \texttt{FSMBehaviour} é a sigla para \textit{Finite State Machine} --
 Máquina de Estados Finita. Nesse tipo de composição, os comportamentos são
 executados seguindo uma Máquina de Estados Finita.
 \newline\newline
 Essa classe provê métodos para registrar os subcomportamentos como estados e
 também métodos para registrar a transição entre eles.
 \newline\newline
 Nessa composição, após um subcomportamento finalizar (retorna \texttt{done()}
 como \textit{True}), o método \texttt{onEnd()} do comportamento retorna algum
 valor que será verificado na tabela de transições, para então ser decidido qual
 próximo comportamento será executado.
\end{frame}

\begin{frame}{FSMBehaviour}
 Os métodos adicionais presentes no \texttt{FSMBehaviour} são os seguintes:
 \begin{itemize}
  \item \texttt{registerState(Behaviour, String)} -- registra um estado, que tem
  como argumento um comportamento e uma String que será o rótulo do estado;
  \item \texttt{registerTransition(String, String, Interger)} -- registra uma
  transição, que tem como argumento um rótulo de um estado, um rótulo do
  subsequente, e um inteiro que deve ser a saída do primeiro estado;
  \item \texttt{registerFirstState(Behaviour, String)} -- registra o estado
  inicial (uma máquina de estados finita sempre tem apenas 1 estado inicial);
  \item \texttt{registerLastState(Behaviour, String)} -- registra estados finais
  (máquina de estados finita pode ter vários estados finais).
 \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{ParallelBehaviour}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{ParallelBehaviour}
 \texttt{ParallelBehaviour} compõe os comportamentos de maneira paralela,
 executando-os de forma concorrente. Os subcomportamentos devem ser adicionados
 utilizando o método \texttt{addSubBehaviour(Behaviour)}.
\end{frame}

\begin{frame}{ParallelBehaviour}
 Um \texttt{ParallelBehaviour} pode ser instruído para finalizar quando algum
 dos subcomportamentos forem finalizados ou quando todos os comportamentos
 tiverem sido finalizados.
 \newline\newline
 Isso é feito no construtor da classe através do segundo argumento, que deve ser
 escolhido entre o \texttt{ParallelBehaviour.WHEN_ANY} ou o
 \texttt{ParallelBehaviour.WHEN_ALL}.
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
\begin{itemize}
 \item JADE 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
